\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[margin=0.8in,bottom=0.9in]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,hyperref,fancyhdr}
\usepackage{enumerate,enumitem}
\usepackage[english]{babel}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,backgrounds,patterns,matrix,shapes,fit,calc,shadows,plotmarks}

\def\scolon{\rlap{,}\raisebox{0.8ex}{,} }
\linespread{1.12} \def\ms{\medskip\par}
\input{mspec}

\def\chi{\text{\it χ}} \def\lambda{\text{\it λ}}

\def\surl#1{{\small\url{#1}}}
\def\matrz{\text{\bf 0}} \def\l{\lambda}
\def\ll{\left(} \def\rr{\right)}
\def\br{\mathbb R} \def\bn{\mathbb N} \def\bc{\mathbb C}

\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{0cm}
\parindent=0.33in \footskip=0.27in

\fancyhead[CO,CE,LO,LE,RO,RE]{ }
\fancyfoot[LO,LE,RO,RE]{ }
\fancyfoot[CO,CE]{\thepage}

\newtheorem{exmpl}{Example}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}

\def\newthm#1#2{
	\begin{theorem}
	\label{#1} #2
	\end{theorem}}
\def\newlm#1#2{
	\begin{lemma}
	\label{#1} #2
	\end{lemma}}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{task}{Problem}

\DeclareMathOperator{\dist}{dist}
\def\alpha{\text{\it α}}
\def\beta{\text{\it β}}

\newcommand{\elena}[2][says]{** \textsc{elena #1:} \textcolor{magenta}{\textsl{#2}} **}
\let\Elena\elena

\usepackage[russian]{babel}
\title{Представление текущих результатов  четверокурсника Бориса Золотова по дипломной работе}
\author{Елена Храмцова}

\begin{document}
\maketitle

Знаменитая теорема Александрова о развёртках [Александров, 1950] гласит, что многогранная метрика на сфере изометрична поверхности выпуклого многогранника тогда и только тогда, когда сумма углов при любой её вершине не превосходит $2\pi$. Другими словами, эта теорема устанавливает существование и единственность замкнутого выпуклого многогранника с данной развёрткой (набором многоугольников и правил их склейки), при условии, что развертка удовлетворяет некоторым условиям (правила склейки полностью используют периметр всех многоугольников и соответствуют комплексу, гомеоморфному сфере, а также суммарный угол в каждой точке  не превосходит $2\pi$).

\ms Однако доказательство этой теоремы не конструктивно. Нахождение полиномиального алгоритма, который бы по склейке, удовлетворяющей условиям Александрова, возвращал координаты вершин соответствующего многогранника, является давним открытым вопросом вычислительной геометрии. Сложность алгоритма оценивается в терминах размера склейки, то есть  количества вершин и ребер в ней. На данный момент известен лишь псевдо-полиномиальный алгоритм для приближенного решения данной задачи [Kane, Price, Demaine 2009].  Известно также, что не всегда координаты вершин многогранника представимы в виде алгебраического выражения от координат вершин склейки  [Eppstein 2014]. Поэтому имеет смысл рассматривать алгоритмическую задачу определения \emph{графовой структуры}, то есть, графа, соответствующего скелету искомого многогранника. 

\ms В данном проекте рассматривается задача Александрова как в общем виде, так и следующее ее ограничение. 
Рассматриваются развертки, представляющие собой коллекции одинаковых правильных многоугольников, где правила склейки никогда не сопоставляют вершины многоугольников с внутренними точками ребер других многоугольников (то есть многоугольники склеены \emph{ребро к ребру}). 

\ms Борис занимается этим проектом всего два месяца. За это время он не только разобрался в основной литературе по теме, но и достиг первых частичных результатов: 

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
	\item \label{item:chen-han} Рассмотрена следующая алгоритмическая задача. По данной развёртке выпуклого многогранника и точки $p$ на ней, определить геодезические расстояния от $p$ до каждой вершины многогранника. Придуман алгоритм, решающий данную задачу за $O(n^2)$ времени и памяти, где $n$ - размер склейки. Алгоритм является обобщением алгоритма Чена-Хана [Chen, Han 1990], решающего задачу для случая, когда ребра развертки совпадают с ребрами графа.
	
	В основе алгоритма Чена-Хана лежит наблюдение о том, что кратчайший геодезический путь пересекает любое ребро многогранника не более одного раза, что позволяет остановить алгоритм через квадратичное число шагов. Для разверток в общем случае такое утверждение не верно. В данной работе доказано схожее утверждение в случае разверток, образованных правильными многоугольниками, склеенными ребро к ребру.
	
	В дальнейшем планируется проверить различные ослабления этого условия — например, правильность многоугольников не является существенным фактором, достаточно, чтобы они были толстыми (и толстота может быть параметром временной сложности алгоритма). Также существенным фактором не является то, что многоугольники склеиваются друг с другом ребро к ребру. 
	
	\item \label{item:haskell} Реализация алгоритма из п.\,\ref{item:chen-han} на языке Haskell. Для этого потребовалось изучить методы точных вычислений, доступные в этом языке, и ознакомиться с соответствующими библиотеками. Также потребовалось придумать способ хранения развёртки, который был бы удобен в работе и был бы совместим %совпадал 
	с %«представлениями о прекрасном», 
	общепринятыми в вычислительной геометрии способами представления графа.
	
	Так как склейки в нашей задаче пока что ребро к ребру, наиболее удобным оказалось представление многоугольников развёртки в виде списков меток, 
	%{\it лейблов},
	соответсвующих вершинам — и если одна метка встречается в двух списках, значит, соответствующие многоугольники склеены в этой вершине.
	
	Такое представление крайне удобно тем, что {\it (а)} дефициты во всех вершинах многоугольников считаются с нми в одну строчку — это позволяет установить, какие из вершинов многоугольников будут вершинами многогранника и {\it (б)} позволяет быстро искать ребро, приклеенное к данному — достаточно найти ту же последовательность меток среди многоугольников в обратном порядке.
	
	Отдельную трудность представляет реализация введённого Ченом и Ханом правила \emph{один угол-одно разделение} (One angle — One split): для этого нужно в любой момент уметь эффективно удалять уже давно построенные поддеревья дерева кратчайших геодезических путей. 
	
	\item \label{item:optimiz} Рассматривается следующая задача. Дана произвольная развертка $M$, удовлетворяющая условиям Александрова,  и некоторая графовая структура $G$ выпуклого многогранника (то есть, по теореме Штейница, некоторый 3-связный планарный граф). Ответить,  правда ли, что выпуклый многогранник, соответствующий развёртке $M$, имеет графовую структуру, совпадающую с  $G$. Эта задача сформулирована как система полиномиальных уравнений и неравенств, где переменные — координаты вершин многогранника.
	
	Исследуются свойства этой системы с целью ее приближенного решения за полиномиальное время. В частности, показано, что эта система в её изначальном виде, без значительного изменения её параметров, не соответствует полуопределенной или выпуклой программе.
\end{enumerate}



Пункт \ref{item:optimiz} является существенной задачей сам по себе. Его решение — это шаг к лучшему пониманию (алгоритмической) задачи Александрова и ее сложности.

\ms Пункт \ref{item:haskell} близок к завершению (остается техническая часть), в пункте \ref{item:chen-han} сделана существенная часть (остается сделать утверждения насколько возможно общими).

\ms Пункты \ref{item:chen-han}, \ref{item:haskell}, \ref{item:optimiz} позволят\footnote{Здесь будут использованы также наработки полученные мной (Е. Х.) и Stefan Langerman [Khramtcova, Langerman JCDCGGG'17]. Однако данная работа будет являться существенной и наибольшей по объему  частью результата.} получить полную характеристику всех выпуклых многогранников, которые можно склеить из одинаковых правильных многоугольников, если многоугольники приклеивать друг к другу ребро к ребру. Обобщения пункта \ref{item:chen-han} автоматически приведут к соответственному обобщению и этого результата. 

 \ms При успешном завершении пунктов \ref{item:chen-han}, \ref{item:haskell}, \ref{item:optimiz} результат, упомянутый выше, можно будет послать на конференцию. В зависимости от того, насколько получится обобщить пункт \ref{item:chen-han} и какие именно результаты будут по пунтку \ref{item:optimiz}, конференция может быть как небольшой (Canadian Conference on Computational Geometry (CCCG'19), средней  (Fun with Algorithms (FUN'20)), или полноценной (например, Algorithms and Data Structures Symposium (WADS'19)).  Научные труды конференций FUN и WADS публикуюстя, соответственно, в сборниках LIPICS и LNCS, индексируемых системами Scopus и MathSciNet. Лучшие статьи конференции FUN, как правило,  приглашаются в специальный выпуск журнала Theoretical Computer Science. 
 Лучшие статьи WADS'19 приглашаются в журналы Algorithmica и Computational Geometry: Theory and Applications. Все эти журнальные издания также индексируются Scopus и MathSciNet.
\end{document}